古有洗衣院 今有新屋嶺

黑9同金9冇分別，昔日汴京

從靖康元年(1126)十一月金兵第二次包圍京城到靖康二年四月張邦昌偽政權建立前，宋徽宗、宋欽宗及北宋官員一直幻想不惜任何代價、通過斡旋方式保留政權。靖康二年正月二十二日，雙方達成協議，該協議規定：(金國)准免道宗(宋徽宗)北行，以太子康王、宰相等六人為質，應宋宮廷器物充貢；准免割河(黃河)以南地及汴京，以帝姬(公主)兩人，宗姬、族姬各四人，宮女二千五百人，女樂等一千五百人，各色工藝三千人，每歲增銀絹五百萬匹兩貢大金；原定親王、宰相各一人，河外守臣血屬，全速遣送，准俟交割後放還；原定犒軍金一百萬錠、銀五百萬錠，須於十日內輸解無缺。

附加條件是：「如不敷數，以帝姬、王妃一人准金一千錠，宗姬一人准金五百錠，族姬一人准金二百錠，宗婦一 人准銀五百錠，族婦一人准銀二百錠，貴戚女一人准銀一百錠，任聽帥府選擇。」從正月二十八日起，北宋政府開始履行以上協議，按照金人的要求向金軍營寨輸送 女性，最早送去的是蔡京、童貫、王黼家的歌妓各24人，其中福金帝姬(公主)作為蔡京家中的女眷也在遣送之列，被送往皇子(斡離不)寨。史載，福金帝姬見到斡離不後，「戰慄無人色」，斡離不下令奴婢李氏將福金帝姬灌醉，乘機對其實施強暴。福金帝姬是「靖康之難」中第一個被金軍統帥蹂躪的宋朝公主。

儘管開封府官員刮地三尺，卻無法滿足金人的索求。為苟延殘喘，宋徽宗、宋欽宗開始拿婦女抵債。開封府官員除對照玉牒將 宮廷、宗室婦女全部押往金營外，還搜括京城民女甚至已經嫁人的宮女充數。這些被強行抓來的女性「皆蓬頭垢面，不食，作羸病狀，覬得免」，而開封府尹徐秉哲 為了邀功，竟「自置釵衫、冠插、鮮衣」，將上自嬪御、下及樂戶的5000名婦女盛裝打扮送出京城，交付金軍。以勝利者自居的金軍從選送的5000名女性中 「選收處女三千，余汰入城」，當然，被淘汰的2000名女性應屬於被金兵糟蹋後由於身體虛弱等原因不便帶走而已。
由於無法滿足金軍索要的金銀數目，宋徽宗和皇室成員也沒能逃脫這場噩運：二月初七日中午，在金軍元帥粘罕、斡離不和上萬名騎兵的嚴密監視下，宋徽宗率妻妾、子婿婦、女奴婢從皇城絡 繹而出，經內侍指認點驗後，「太上后妃、諸王、帝姬皆乘車轎前進；後宮以下，騎卒背負疾馳」。在交接過程中，金兵對其行李也進行了嚴格檢查，凡金銀玉帛 「不許帶往南熏門交割」。隨後一些躲藏在民間的宮廷、宗室女性也被金兵陸續搜出，除了死去的女性需要特別註明外，任何與皇室有直接血緣關係哪怕是年僅一歲 的兒童都在被擄之列。據《靖康稗史》之三《開封府狀》所保存的少量與皇室關係密切的女性資料統計，這些女性的平均年齡在20歲左右。

靖康之難中的被金人掠走的北宋女性數目相當可觀。據《宋史》記載， 北宋宮廳幾乎所有皇室和財寶都被女真人掠走。僅有三位皇室成員得以倖免，一個是宋徽宗第9子康王趙構，另一個是被貶為庶人的宋哲宗第一任皇后孟氏和宋徽宗第34女恭福帝姬。根據《開封府狀》記載，北宋妃嬪83人，王妃24人，帝姬、公主22人，嬪御98人，王妾28人，宗姬52人，御女 78人，近支宗姬195人，族姬1241人，宮女479人，采女604人，宗婦2,091人，族婦2,007人，歌女1,314人，貴戚、官民女 3,319人，共記11,635人被以不同的價格抵押折價統計。 另據《南征錄匯》記載，靖康元年12月初10，宋臣「吳開、莫儔傳宋主意，允以親王、宰執、宗女各二人，袞冕、車輅及寶器2,000具，民女、女樂各500人入貢。」

以上婦女共摺合金60萬7千7百錠、白銀258萬3千1百錠。即便如此，除去已經繳納的金銀數目，北宋政府還欠金人「金三十四萬二千七百八十錠、銀八十七萬一千三百錠」。這11635名被出賣的女性分別被關押在青城寨(原大梁城南5里，今開封城南)、劉家寺(今開封城外東北)兩個金軍大營。

據《南征錄匯》記載，落入金兵之手的北宋女性無論等級都淪為了女真人的性奴隸，身心都受盡凌辱。她們被迫更換舞衣，給金軍將領勸酒，稍有反抗就被當場斬首。1127年二月七日晚，3名女性被斬首示眾；1人因不堪侮辱，用箭頭刺穿喉嚨自殺；另有3名貢女拒不受辱，被金兵用鐵竿捅傷，扔在營寨前，血流三日方才死去。斡離不指着這3名女子的屍體警告王妃、帝姬要以此為鑑，否則同樣下場。他們還強令福金帝姬安慰、說服剛到的人梳妝打扮、更換舞衣，供金軍將領享樂。不久，保福、仁福、賢福3名帝姬和2名皇子妃被折磨而死。在金軍將領強迫宋徽宗參加的宴會上，斡離不向宋徽宗提出把富金帝姬嫁給設也馬(真珠大王)，遭到宋徽宗「一女不事二夫」的拒絕。粘罕不勝惱怒，竟下令在場的金軍將領每人拉走兩名女子，任意發泄。為了滿足金軍將領們的淫慾，斡離不甚至下達了「元有孕者，聽醫官下胎」的命令。

金軍將領如同分配牲畜一樣瓜分這些特殊的戰利品。 在第一批被押解到金營的婦女中，「國相(粘罕、斡離不)自取數十人，諸將自謀克以上各賜數人，謀克以下間賜一二人」，其後隨着宮廷、宗室、貢女的陸續到 來，除選定貢女3000人以外，金國朝廷「犒賞婦女一千四百人，二帥侍女各一百人」。到金軍撤離，粘罕、斡離不領人觀看從京城搬運北宋皇宮的器物時，身邊 已是「左右姬侍各數百，秀曼光麗，紫幘青袍，金束帶為飾」。同時，分贓不均也引發了金軍將領的內部矛盾：萬戶賽里指使千戶國祿都投書帥府，申述他的弟弟野 利已經和多富帝姬定情，要求元帥府歸還多富帝姬。兩位元帥聽後勃然大怒，將野利斬首。守城千戶陸篤詵殺死哥哥尚富皂，起因也是因為尚富皂姦污了陸篤詵搶來 的宗室婦女。在金軍將領的淫威之下，「各寨婦女死亡相繼」。

也有個別王妃不甘接受這樣的屈辱，與金軍將領發生爭執。斡離不理 直氣壯地說：「汝是千錠金買來，敢不從！」王妃爭辯道：「誰所賣？誰得金？」斡離不回答：「汝家太上有手敕，皇帝有手約，准犒軍金。」該王妃還幻想自己身分尊貴，不在受辱之列，「誰須犒軍？誰令抵准？我身豈能受辱？」斡離不反詰道： 「汝家太上宮女數千，取諸民間，尚非抵准？今既失國，汝即民婦，循例入貢，亦是本分。況屬抵准，不愈汝家徒取？」傾巢之下，豈有完卵。在金軍血腥殘暴和皇 帝懦弱無能的現實下，這位想捍衛貞節的王妃最終也「語塞氣恧」，只能忍氣吞聲、任人擺佈。

據《南征錄匯》記載，「自正月二十五日，開封府津送人物絡繹入寨，婦女上自嬪御，下及樂戶，數逾五千，皆選擇盛裝而出。選收處女三千，余汰入城，國相（完顏宗翰）自取數十人，諸將自謀克以上各賜數人，謀克以下間賜一二人」。韋後、喬貴妃等北宋後宮被貶入金國軍妓院──浣衣院，《呻吟語》記載「妃嬪王妃帝姬宗室婦女均露上體，披羊裘。 」 在金兵北歸途中，被擄婦女繼續受到金人的姦淫侮辱，例如《呻吟語》載，「被掠者日以淚洗面，虜酋皆擁婦女，恣酒肉，弄管弦，喜樂無極。」

一些北宋女俘則被分賞給金兵，如《呻吟語》引《燕人麈》之語，說這些女性，「十人九娼，名節既喪，身命亦亡」，「甫出樂戶，即登鬼錄」。該書作者還說他的一位鐵匠鄰居，「以八金買倡婦，實為親王女孫、相國侄婦、進士夫人」。使金被留的詞人宇文虛中、吳激曾遇見淪為歌妓的北宋宗姬，並分別為之作詞，宇文虛中稱這位歌妓是「宋室宗姬，秦王幼女，曾嫁欽慈族」（《念奴嬌》），吳激的《人月圓》最受後人讚許，詞曰：「南朝多少傷心事，猶唱後庭花。舊時王謝，堂前燕子，飛向誰家。 恍然一夢，仙肌勝雪，宮髻堆鴉。江州司馬，青衫淚濕，同是天涯。」

據《宋俘記》記載，從靖康二年三月二十七日起，北宋后妃及宗室女性被分作7批押往金國都城上京(今黑龍江阿城市)，途中歷時1年2個月，除忍飢受凍、風餐露宿外，她們既要克服身體的特殊狀況(月經或懷孕)，而且隨時還會遭到押解官員的騷擾和侮辱。

《青宮譯語》完整地記載了第二批押解女性從東京出發到上京的全過程，從她們的經歷可以比照其它六批女性的遭遇：靖康二年三月二十八日，韋妃(宋 高宗的母親)、邢妃(宋高宗的皇后)、朱妃(鄆王之妻)，福金、嬛嬛兩位帝姬和兩位皇子在真珠大王、千戶國祿和5000名金兵的押解下北遷。二十九日，邢 朱二妃、二帝姬因「墜馬損胎」。四月初一日，她們與寶山大王押解的第三批女性宋欽宗的朱皇后和朱慎妃等人會合。四月二日，行程途中，國祿先後猥褻朱妃、朱皇后，隨後與嬛嬛帝姬同騎一馬。蓋天大王見色起心，殺國祿，棄屍於河，妄圖霸佔嬛嬛帝姬，被真珠大王阻止後，又把凌辱的矛頭指向邢妃， 「邢妃以蓋天相逼，欲自盡」。十一日到達真定府(治 今河北正定縣)後，金軍將領聽說朱妃、朱慎妃擅長填詞歌詠，逼迫朱妃、朱慎妃為他們填詞演唱。

兩人無奈，就填詞哀嘆自己生不如死的悲慘處境，其中一首為： 「昔居天上兮，珠宮玉闕，今居草莽兮，青衫淚濕。屈身辱志兮，恨難雪，歸泉下兮，愁絕。」四月十九日，真珠大王強娶富金帝姬為妾，大擺宴席，邀請北宋后妃參加。四月二十九日，真珠大王押解韋妃等先行，與蓋天大王分別，蓋天大王「送至三里外，悵然而別」，對這些女性仍心存覬覦。從燕山登程以後，進入沙漠，路絕人煙，金人日行150里，壯年男子都感到疲於奔命，這些女俘們更是苦不堪言。過兔兒渦(今遼寧北鎮縣境內)、梁魚渦(今遼寧新平縣東南)沼澤地時，儘管 她們躺在駱駝、馬匹兩側的兜袋裏，衣服也全部濕透，「地獄之苦，無加於此」，以致人皆病困，直到十幾天後到達烏舍(今吉林農安縣東北)時，病者才死里逃 生。然而，等待她們的是更悲慘的命運。除富金帝姬等4人被賜給真珠大王為妾、陳桃花等4人賜給真珠大王為奴婢外，韋氏、邢氏等18人被遣送到洗衣院。

由於史料缺乏而不能進行完全統計，從第一批押解的情況可以大致看出有大批女性死於押解途中：第一批被押解的人員中有 宗室婦女3400多人，她們三月二十七日從青城寨出發，由於途中「長途鞍馬，風雨饑寒，死亡枕藉，婦稚不能騎者，沿途委棄」，「十人九病」，有1500名 婦女在途中死亡。四月二十七日到達燕山時，僅存婦女1900餘人，死亡率為44%，到達上京的死亡率應在50%以上。至於民間貢女，其處境更是慘不忍睹。 固新押解貢女3180人、諸色目人3412人從青城寨出發，四月初八到達相州(今河南安陽)，由於連日下雨，貢女所乘的車大多已經破漏，她們被迫到金兵的營帳中避雨，結果遭到金兵的輪姦，以致「多*斃」。被掠者每日以淚洗面，而金軍將領皆「擁婦女，恣酒肉，弄管弦，喜樂無極」。

這些女性在途中受盡屈辱和折磨後，最終到達上京。她們被強行遣送到洗衣院、御寨或分給金軍將領，有的甚至淪落為娼。金朝統治者不僅自己享用這些戰利品，還把她們賜給南宋出使金朝的大臣以示侮辱。天會六年(1128)正月，南宋使者王倫等出使雲中，被金國扣押，粘罕賞賜王倫內夫人及宗女四人，甚至還賞賜隨行使者朱績一位宗室女。朱績因不接受賞賜，竟被粘罕處死。
天會六年八月二十四日，北宋宮廷的后妃及宗室女性們經歷了她們北遷以後最恥辱的一幕。作為戰俘，金朝皇帝命令宋徽 宗、宋欽宗、兩位皇后、皇子和宗室婦女改換金人服飾，拜謁金人的祖廟。史載「后妃等入宮，賜沐有頃，宣鄭、朱二後歸第。已，易胡服出，婦女近千人賜禁近， 猶肉袒。韋、邢二後以下三百人留洗衣院」。發送前，金國統治者再次命令20名醫官對暫不發送的94名宮眷「孕者下胎，病者調治，以備選進」。從字面看「洗 衣院」好像是洗衣的機構，其實不然。從與韋氏一同被遣送到洗衣院的朱風英、趙嬛嬛第二天「並蒙幸御」來看，洗衣院實際上是供金國皇帝消遣的場所。

由於當時 南宋與金處於交戰狀態，金人將韋氏、邢氏送入洗衣院以示對宋朝皇帝的侮辱。在異族統治者的眾目睽睽下，宮廷、宗室婦女遭受的集體侮辱使欽宗的朱皇后感到絕 望，面對金朝統治者的野蠻暴行，作為戰敗民族女性的代表，為了捍衛自己和所代表民族的女性的尊嚴，履行母儀天下的職責，她選擇了以死抗爭。受降儀式結束 後，朱皇后即 「歸第自縊」，被人發現後救活，她「仍投水薨」。在所有北遷的女性中，朱皇后最具有反抗精神，她的這種剛烈行為其後還得到了金人的褒揚。金世宗下詔稱讚她 「懷清履潔，得一以貞。眾醉獨醒，不屈其節」，追封她為「靖康郡貞節夫人」。這無疑是對徽、欽兩位皇帝和大多數女性苟且偷生的最大嘲諷。
宋徽宗在世的21名公主中，除死於劉家寺的保福帝姬、仁福帝姬和賢福帝姬3人外，富金帝姬被真珠大王強迫為妾、惠福帝姬被寶山大王聘為妾，剩下的16人中沒入洗衣院的9人、遣送到各大營寨的6人、雲中御寨者1人。

宋徽宗的皇后皇妃5人，鄭皇后和其它3位皇妃一同和宋徽宗遷至五國城(今 黑龍江伊蘭縣)，韋氏流落洗衣院。嬪位的31名女性中，4名移居額魯觀寨，4名移居蕭慶寨，3名移居葛思美寨，其它20人隨宋徽宗第四批北行，3人生子， 其餘人員情況不明。其它封號的108人中，其中婕妤、才人、貴人、美人 41人，先入青城寨，跟隨第五批北行，曹小佛移居葛思美寨，到燕山以後，新王婕妤等5人歸宋徽宗，其餘35人居燕山御寨，至上京以後此35人又被分散，奚 拂拂等10人入洗衣院，莫青蓮等21人分別入斜也、訛里里、達賚、、母、希尹、兀朮及諸郎君寨，邱巧雲等4人死於途中。至於國夫人、郡夫人、夫人封號者 67人，李春燕被金人賞賜給張邦昌，陳桃花等4人歸真珠大王寨，鄭佛保等4人歸寶山大王寨，霍小風等2人歸高慶裔寨，鄭巧巧等2人歸餘余寨，王貓兒等4人歸兀室寨，費蘭姑等4人入婁宿寨，沈金男等2人歸劉思寨，韋月姑等44人第七批北行，途中死亡11人，其餘33人歸雲中御寨。

除柔嘉公主隨宋欽宗至五國城外，其它29名皇孫女，死於壽聖院及途中的14人，過沼澤地時被水淹死的4人，沒入洗衣院的6人。剩下的5人中，肅王的女兒玉嬙被封為帝姬，景王的女兒嫁給了韓昉的兒子，益王的女兒嫁給了克錫的兒子，其餘2人下落不明。
宋欽宗1後1妃，朱皇后死於上京，朱慎妃隨至五國城。 10名有封號的姬妾，其中4人入真珠大王寨，盧順淑等4人入寶山大王寨，鄭慶雲等2人到燕山以後歸宋欽宗，流落至五國城。另外作為奴婢封職的27位，其中 6人途中淹死，1人自刎，2人病死，顧頑童等3人歸寶山大王寨，楊調兒等2人被賞賜給真珠大王，朱淑媛等13人入洗衣院。

34名皇子妃中，第二批北行者5人，3人發配到洗衣院(其中高宗皇后邢氏、田春螺死於洗衣院，朱風英後至五國 城)，1人配真珠大王，1人封紹興郡夫人。第三批北行者1人，先入寶山大王寨，後敕配偽建安郡王趙梴。第五批北行者28人，入洗衣院者9人，其中4人於天 眷十三年遷往五國城，另外5人死於洗衣院；被遣送到各大營寨者10人，賜給偽相國李浩為妾者1人，另外8人無考。可見，在34名皇子妃中，除8人下落不明 外，絕大多數女性仍然被遣送到各大營寨(12人)和洗衣院(12人)。

香港唔獨立、同中共談判嘅結果

無一隻狗係無辜